\section{Aufgabe 4: Serienschwingkreis}

\begin{figure}[h]
    \readdef{daten/RLC_params.txt}{\paramsdef}
    \readArrayij{\paramsdef}{params}{1}
\begin{tikzpicture}
    \begin{groupplot}[
    group style={
        group name=my plots,
        group size=1 by 2,
        xlabels at=edge bottom,
        xticklabels at=edge bottom,
        vertical sep=0pt
    },
    height=0.7\plotheight, width=\plotwidth,
    xmin=68, xmax=138
    ]
    
    \nextgroupplot[
    %only marks,
    ylabel={$g$},
    legend entries={Daten, Fit},
    legend style={at={(0.97,0.93)}, anchor=north east},
    ]
    \addplot+ [color=blue, only marks, mark size = 1.5, error bars/.cd, y dir=both, y explicit] table [x=f, y=q, y error=q_err] {./daten/plot_RLC.txt};
    \addplot+ [domain=70:135, color=orange, smooth, thick, mark size=0, samples=200] {\arrayij{params}{3}{1} * pi*2e3*x / sqrt(4 * \arrayij{params}{2}{1}^2 * (pi*2e3*x)^2 + ( (pi*2e3*x)^2 - \arrayij{params}{1}{1}^2 )^2 )};
    \nextgroupplot[
    ylabel={$\phi$},
    only marks,
    xlabel={$f$ in $\SI{}{kHz}$}
    ]
    \addplot+ [color=blue, only marks, mark size = 1.5, error bars/.cd, y dir=both, y explicit] table [x=f, y=phi, y error=phi_err] {./daten/plot_RLC.txt};
    \addplot+ [domain=70:135, color=orange, smooth, thick, mark size=0, samples=200] {rad(atan( ( (pi*2e3*x)^2 - \arrayij{params}{1}{1}^2 ) /
                                                                                                ( 2 * \arrayij{params}{2}{1} * x * pi*2e3)    ))};
    \end{groupplot}
\end{tikzpicture}
\caption{Verhältnis des Aus- und Eingangsspannung (oben) sowie Phasenverschiebung (unten) für diverse Frequenzen beim Serienschwingkreis. Die Entsprechende Theoriekurve wurde gefittet}
\label{fig:RLC}
\end{figure}

\Cref{fig:RLC} Zeigt die Durchlasskurve und Phasenverschiebung des Serieschwingkreises. Beide Theoriekurven wurden gleichzeitig gefittet (vgl. \cref{eq:gRLC,eq:phiRLC}), unter Beachtung der unterschiedlich großen Unsicherheiten. Für die Parameter ergibt das 
%
\begin{align*}
	f_0 &= \SI{100.01 +- 0.11}{kHz} \\
    \delta &= \SI{39.1 +- 0.8}{s^{-1}} \\
    \frac{R_\text{m}}{L} &= \SI{53.3 +- 0.6}{kHz}
\end{align*}
%
Für Bandbreite und Güte ergeben sich demnach
%
\begin{align*}
	B &= \SI{12.45 +- .24}{kHz} \\
    Q &= 1.279 \pm 0.025
\end{align*}
%

\section{Aufgabe 5: Dämpfungskonstante über Pulsanregung}

\begin{figure}[h]
\readdef{daten/damp_params.txt}{\pdef}
\readArrayij{\pdef}{p}{1}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
    height=1.0\plotheight, width=\plotwidth,
    ylabel={$U$ in \SI{}{V}}, xlabel={$t$ in \SI{}{\micro s}},
    %only marks,
    legend entries={Messwerte, Fit},
    %legend style={at={(0.97,0.05)}, anchor=south east},
    xmin=-5, xmax=248,
    ]
    \addplot+ [only marks, color=blue, mark=o, mark size=1.8, clip mode=individual] table [x=t, y=U] {./daten/plot_damp.txt};
    \addplot[domain=-2:242, color=red, thick, mark size=0, samples=500] {\arrayij{p}21 * exp( -\arrayij{p}31 * (x*1e-6 - \arrayij{p}41) )
                                                                                        * sin( \arrayij{p}11 * (x*1e-6 - \arrayij{p}41) * 360 / 2 / pi)
                                                                                        * .5*( 1 + sign(x*1e-6 - \arrayij{p}41) )};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Antwort des Serienschwingkreises auf eine Pulsanregung mit Fit (abklingende Schwingung). Nach $\approx \SI{99}{\micro s}$ nimmt die Dichte der Datenpunkte um einen Faktor $2.5$ ab. }
\label{fig:damp}
\end{figure}

\Cref{fig:damp} zeigt die Antwort des Schwingkreises auf eine Pulsanregung. Man kann gleich in alle ($\approx 3000$ brauchbare) Datenpunkte eine abklingende Sinusfunktion fitte anstatt nur die Maxima zu betrachten. Das ergibt für Eigenschwingungsfrequenz und Dämpfungskonstante
%
\begin{align*}
	f_\text{E} &= \SI{100.71 +- 0.10}{kHz} \\
    \delta &= \SI{40.6 +- 0.6}{s^{-1}}
\end{align*}
%}
Die hier angegebenen Unsicherheiten stammen nicht aus der Fit-Routine, die Durch die sehr hohe Anzahl an Datenpunkten sehr kleine Fehler (ca. 15 Mal kleiner) berechnet. Da die Datenpunkte jedoch sehr stark korreliert sind ist das wahrscheinlich keine gute Abschätzung. Stattdessen wurde die Unsicherheit so berechnet, als ob die Anzahl der Datenpunkte die Anzahl der erkennbaren Maxima (23) wäre.

Die mit der Resonanzkurve zuvor ermittelten Werte von $f_0$ und $\delta$ ergeben eine Eigenfrequenz von $f_E = \SI{99.82 +- .11}{kHz}$. Die mit den unterschiedlichen Methoden bestimmten Frequenzen stimmen also nicht im Rahmen ihrer Fehler überein. 

\section{Aufgabe 6: Kapazität eines Koaxialkabels}

Ohne und mit Kabel haben wir für die Resonanzfrequenz des Parallelschwingkreises jeweils $\SI{222.2+-0.7}{kHz}$ und $\SI{129.75+-0.28}{kHz}$ gemessen (Mittelwert und Standardabweichung von jeweils drei Messungen). Daraus folgt mit \cref{eq:Parralelresonanz}, unter Annahme vernachlässigbarer Dämpfung und mit $L = \SI{1.000 +- 0.025}{mH}$, dass das $\SI{10}{m}$ lange Kabel eine Kapazität von \SI{512 +- 13}{pF} bzw. $\SI{51.2 +- 1.3}{pF\,m^{-1}}$ hat.



\section{Aufgaben 7 und 8}
Schwingkreis, Hoch- und Tiefpass unterscheiden sich dadurch welche Frequenzen sie durchlassen. Hoch- und Tiefpass lassen vor allem Frequenzen durch die höher bzw. tiefer als die Grenzfrequenz; Schwingkreise lassen vor allem Frequenzen die nah an der Resonanzfrequenz liegen durch. Dadurch kann man in Schaltungen unerwünschte Frequenzen herausfiltern, z. B. um ein Radio auf einen bestimmte Frequenz einzustellen (Schwingkreis / Bandpass) oder um Störendes hochfrequentes Rauschen aus Tönen zu filtern (Tiefpass).


\Cref{eq:dgl} ist Formal dieselbe Gleichung wie für ein gedämpftes Feder-Masse System. Dabei entspricht $Q$ der Auslenkung, $L$ der Masse, $R$ einem Geschwindigkeitsproportionalem Reibungsterm und $1/C$ der Federkonstante.
